\section{Пожарная безопасность в производственном помещении}
\starttext
Пожары в служебных помещениях представляют большую опасность, так как сопровождаются потерей результатов интеллектуальной деятельности фирмы. Как известно, пожар может возникнуть при прямом или косвенном взаимодействии горючих веществ и источников зажигания. В служебных помещениях присутствуют \textbf{горючие вещества}: строительные материалы для акустической и эстетической отделки помещений, перегородки, двери, полы, изоляция кабелей, корпуса компьютерного оборудования и другое. \textbf{Источниками зажигания} в служебных помещениях могут быть электронные схемы компьютерного оборудования, приборы, применяемые для технического обслуживания, устройства электропитания, кондиционирования воздуха, где в результате различных нарушений образуются перегретые элементы, электрические искры и дуги, способные вызвать загорания горючих материалов. Исходя из этого, для служебных помещений установлена \textbf{категория пожарной опасности} В.

Самая главная задача -- это защита строительных конструкций от разрушения при воздействии высоких температур путем обеспечения их достаточной прочности. Здание, в котором находятся служебные помещения, должно иметь 1 и 2 \textbf{степень огнестойкости}, так как электронное оборудование служебных помещений имеет высокую стоимость. Соответственно, для изготовления конструкций здания необходимо использовать следующие \textbf{строительные материалы}: кирпич, железобетон, стекло, металл и другие негорючие материалы. В свою очередь, применение дерева должно быть ограниченно, если же есть необходимость применять дерево, то нужно пропитать его огнезащитными составами. В служебных помещениях могут быть установлены противопожарные преграды в виде перегородок из несгораемых материалов.

Так как при пожаре будут гореть бумажные носители, корпуса оборудования, изготовленные из пластмассы, а также металлические конструкции оборудования и установки, находящиеся под электрическим напряжением, то \textbf{класс пожара} в служебном помещении можно определить как класс A, Д или Е.

Исходя из категории помещения и класса возможных пожаров, служебные помещения оснащаются следующими \textbf{ручными огнетушителями}, согласно приложению 2 из \cite[стр.88]{fire_mode_390}:
\begin{itemize}
	\item 2 водных ОВЭ-6 огнетушителя;
	\item 4 порошковых ОП-2 огнетушителя;
	\item 2 хладоновых ОХ-2 огнетушителя;
	\item 2 углекислотных ОУ-5 огнетушителя.
\end{itemize}

Расстояние от возможного очага пожара до места размещения огнетушителя не должно превышать 30 м (для помещений категории В). К \textbf{средствам тушения пожара}, предназначенных для локализации небольших возгораний, относятся внутренние пожарные водопроводы, огнетушители, сухой песок, асбестовые одеяла, пожарные стволы и т.п. В здании пожарные краны устанавливаются в коридорах, на площадках лестничных клеток и входов. Для тушения пожаров в помещениях программистов, библиотеках, вспомогательных и служебных помещениях используется вода. Применять воду в таких помещениях, как хранилища носителей информации, помещения контрольно"=измерительных приборов ввиду опасности повреждения или полного выхода из строя дорогостоящего оборудования, возможно в тех исключительных случаях, когда пожар принимает крупные размеры. Количество воды при этом должно быть минимальным, а критически важные объекты нужно защитить от попадания воды с помощью брезента или полотна.

Служебные помещения необходимо оборудовать установками стационарного автоматического пожаротушения. Наиболее целесообразно применять в помещениях \textbf{установку газового тушения пожара} Novec 1230, действие которой основано на быстром заполнении помещения газовым веществом с резким сжижением содержания в воздухе кислорода. Однако, при использовании этой систем нужно внимательно следить за эвакуацией всех служащих, так как такое газовое вещество опасно для жизни человека.

Помещение должно быть оборудовано \textbf{системой противопожарной сигнализации}, в состав которой входят:
\begin{itemize}
	\item датчики дыма: оптические, ионизационные, линейные;
	\item датчики температуры: термостатические, теплоскоростные, комбинированные;
	\item звуковые оповещатели.
\end{itemize}

\textbf{Мероприятия по предупреждению пожаров в служебных помещениях}:
\begin{itemize}
	\item правильный выбор электрооборудования и способов его монтажа с учетом пожароопасности окружающей среды, систематический контроль исправности защитных устройств и аппаратов на электрооборудовании, постоянный надзор за эксплуатацией электроустановок и электросетей силами электротехнического персонала;
	\item оборудование эффективной вентиляции, исключающей возможность образования в помещении взрывоопасной смеси, и обеспечение нормальной работы вентиляции в окрасочных и сушильных камерах и других аппаратах;
	\item изоляция огнедействующих производственных установок и отопительных приборов от сгораемых, конструкций и материалов, а также соблюдение режима их эксплуатации;
	\item запрещение хранения, транспортировки и содержания на рабочих местах огнеопасных жидкостей и растворов в открытых ведрах, банках, баках и т.п. и в количествах, превышающих сменную потребность;
	\item предупреждение появления искровых разрядов статического электричества при обработке материалов или использовании жидкостей, склонных к электризации;
	\item разъяснительная работа среди работающих по соблюдению правил и норм пожарной безопасности;
	\item запрещение курения и разведения огня в пожароопасных и взрывоопасных помещениях;
	\item определение соответствующей службы или должностного лица, осуществляющего надзор и контроль за соблюдением правил пожаробезопасности.
\end{itemize}

Необходимо установить в здании систему оповещения о возникновении пожара 2 типа, поддерживающую способы оповещения: звуковой, световой (световые мигающие оповещатели, световые оповещатели, эвакуационные знаки пожарной безопасности, указывающие направление движения) НПП МЕТА.
\stoptext
